【有用舊新聞】公然招騁網絡打手?! 行家盡爆「打手」行內秘密

公然招騁網絡打手?! 行家盡爆「打手」行內秘密

在網絡資訊爆炸的年代，「打手」隨處可見。由於網絡打手是屬於「黑暗」層面的工作，公司絕不會光明正大的登報聘請，一般都是以其他職位來掩飾。如今竟有公司明目張膽地在 JIJIS 騁請網絡打手，令人覺得網絡打手真的無處不在，以下我們請來網絡打手「阿偉」作訪問，爆一些他們行內鮮為人知的內幕工作..

「打手」成現今相當有效的推廣工具

網絡世界觀已經在扭曲，在網絡上的產品評測稍有讚揚，網民便會不理因由地直斥你是「廣告」，網民大都會選擇相信一些所謂的「用家意見」，例如討論區的個人發表及 Blogger 分享等。有見及此，各品牌都全力向這兩方面進擊，網上打手就應運而生。簡單說打手的工作就是假裝成一般用家，為一些產品美言或護航，今次我們 請來網絡打手的「阿偉」爆料，讓大家更清楚網絡打手的工作

受訪者：阿偉(假名)
入行經驗 : ２年
現職:網絡打手主管

阿偉你是何年「入行」的?

兩年前我意識到很多公司想請打手，所以就結合幾位朋友創立了一件表明是做推廣的公司，實際是做網絡打手的工作，一開業後便收到不少公司的來信，証實這行業在巿場需求性很高。

.

入行條件為何?

很多人覺得打手很容易做，其實剛好相反，首先你要對很多的事物有基本的認識，例如各品牌的手機、電腦、化妝品以及飲食等等。例如某手機公司請你做打手，如果你對其手機或操作系統不熟悉的話，很容易就會被人識破。我眼見很多「行家」手法低劣，一味只懂盲目讚美，又或是連產品未推出巿場就開始攻擊其產品如何不好，這些低劣的打手不單沒有公信力，還會直接令品牌的聲譽受損

何謂「低劣」的打手?

做打手的首要條件，就是要裝扮得像真正用家，但很多初階打手都會犯下很多「不用腦」的錯誤，例如新開帳戶後便立即出 POST，人家看到你「新仔」就來說產品有多好，一看就知你來意吧！還有很多打手出文都是不停讚，毫無根據可言！這叫人如何相信? 我們發文時會守著 82 守則，意思是八成讚兩成彈，起切有些客戶很擔心這樣會影響到效果，但事實証明 82 守則是最有效打入「民心」的方法，客戶看到不少網友「受搭」後樂意接受，反為往後他們很慎重地考慮，有甚麼點去給我們去「彈」。

好多廠商都評批打手收費昂費，你們有那些看法?

其實現時巿場上打手價格很參差，由幾百到幾十萬都有，以上提到那些劣等打手一般收費很便宜，因為都是一些「黃毛丫頭」以為網上發發言就可以成為打手，公司貪便宜聘用這些沒經驗的打手，最後得不到宣傳效用又令自己品牌受損。我知道還有很多公司為了節省金錢，命其下員工自行操刀，最後當然是失敗收場。收費昂貴的原因當然是有我們的秘密武器，一般打手的戰場是香港知名的討論區，化妝品的有 及 beauty exchange ,飲食有 openrice,電腦有 hkepc，親子有 baby kingom，其他有 uwants,discuss 及 hkgolden。這些網站收一則 banner 廣告以數萬元至數十萬元作單位，我們打手還要每天派多人特地去「推 POST」及護航，是一項有組織系統、花時間、人力及智慧的工作，試問怎可能收費便宜呢?

要在這些 討論區中取很信任，必先擁有一些有「年資」的帳戶，其後還要熟悉每個 forum 的「習俗」，以我們收費來說 HKGOLDEN 打手是最為昂貴，它是一個「龍蛇混雜」的地方，年齡層非常廣， 25- 45 專業人仕特別多，推廣能力非常強，很多廠商都看準這裡！可是它對「打手」要求亦很高，hkgolden 內擁有很多術語，你必先要有多年的「用家」經驗才能跟「高登仔」打成一片，另外他們很愛「起底」，只要一查到你是新人，便會大力指證你是打手。我曾見過不少行家在那邊失敗而回，有的身份曝光，更慘的是原本推廣產品變成用戶的發洩地，高登會員紛紛對產品進行評擊。當初我們用了一筆很昂貴的錢去購買大量三年以上的會員戶口，這些也是成本之一。

3/19 5:19PM 更新 : 阿偉所購買的帳戶全部是地下 PM 途徑所得，跟討論區機構無關

既然 HKGOLDEN 難度這麼高，為何還要冒險 ?

因為利潤高，high risk high return 是也!同時還可以增加商戶對我們公司的肯定，別人攪不好的討論區，我們可以！最近我們公司為某新上場的手機系統在高登進行打手活動，成功引起不少的討論並令很多會員換機「轉會」，雖然我們花了很多時間和心血，但看到其成效我們也有點自豪，當然這個新手機系統付了我們一筆十分優厚的酬金。還記得有次， A 品牌聘請了海量打手在 HKGOLDEN 上攻擊 B 品牌，前來找我們公司求救。我們指出，任由我們派出如何多高登打手，也只有跟對方硬拼最後只會落得一場駡戰收場，兩敗俱傷也中正對方的陷阱。於是我們想出良策，裝扮敵方的打手，故意扮作不小心洩露了「打手」身份，其他會員便紛紛加入起底行列指証對方打手，短時間內瓦解對方在討論區上建立的誠信，一切對 A 品牌產品的讚美意見一時間化為烏有。該次我們沒有花大量人手和時間，不過就取得了重大的成果。因此我們打手行業中，「食腦」才是最昂貴，有很多的打手計策都是我們精心策劃出來，不是盲目留言，這才能吸引客戶不斷願意以高價換取我們的服務。

一般有那些客戶會聘用你們?

哈!我們不能透露客戶的身份，但可以告訴你早年寬頻供應商花的最多budget在我們身上，一般來說任務有兩種性質，第一種是讚美性質，讚美自家的服務有多好；第二種是攻擊性質，攻擊對手的服務如何差勁。一般我們都不太願意接受「攻擊性」的工作，因為萬一攪不好就會揹上官司，可是這類攻擊性的工作一般酬金都非常高。近年接都是一些智能手機及手機網絡供應商的工作，而護膚產品及化妝品的則是長做長有。我們的合約主要是承諾黃金時段保持 POST 在首頁 (俗稱：推POST)，以及軟化對其產品的攻擊，工作完成後會有一個詳細的報告給廠商。

可以透露一下最高的酬金是多少?

這個也是業界的秘密，不過如果論打手酬金計，台灣某用家分享網站的打手酬金是最高的，他們不需要推post或是甚麼的，只是你裝扮成用家寫一篇長達幾千到萬字的「開箱文」就可以，一篇這樣的偽開箱文已經可以收 5 -6 位數字，因為這是一人獨享，遠比我們公司一個團隊分享為高。 所以你不難發現一些未開售的新產品你都會在那邊找到開箱文，因為是廠方全力配合。要做這些開箱文你必先跟台灣廠商混熟才可，還是懂得一些台灣的注音文技巧。

你們公司將來還有甚麼的擴展呢?

其實近來 iPhone / Android 手機的興起，令本地不少公司編寫 App 賺錢，有 App 公司騁請我們在各討論區上推廣他們的 APP，不過因為這大多是新公司所以酬金較低。其實外國已經有 Apple App Store 的打手巿場，專為 App 公司下載及寫 Review ，務求令該 app 推上十大位置，因為一隻 APP 的生死就決定於排名，只要你的 APP 在十大位置，其他用戶就會不停下載試試，造成一個連鎖反應長居榜首。反之任有你有如何好的 APP ，欠缺宣傳下也沒有人知道，因此在外國對這類 app store 打手非常有需求，酬金也高得令人難似想像！我們已經密切留意這個巿場並開始收集 itunes 帳戶，無奈本地 App 公司不多，資金又不充俗，我們正考慮尋求國內客戶。